% !TeX encoding = ISO-8859-1
% +--------------------------------------------------------------------+
% | Copyright Page
% +--------------------------------------------------------------------+

\chapter*{Resumen}
Desde las primeras civilizaciones, el ser humano ha sentido la necesidad de comunicarse, en la actualidad esta necesidad es plasmada día a día en Internet: redes sociales, blogs... el hombre del siglo XXI, es más social y por ese  motivo la necesidad de comunicarse es mas importante que nunca. Sin embargo en nuestra sociedad hay personas con ciertas diversidades funcionales que les impiden poder tener una comunicación efectiva, por más simple que pudiera llegar a ser lo que quieren decir. Por esta razón nacen los sistemas alternativos y aumentativos de comunicación. 

Gracias a la aparición de diferentes alternativas de comunicación, como pueden ser los pictogramas. Se ha ayudado a estas personas a lograr que puedan entender aquello que otra persona le está queriendo transmitir. Aunque este tipo de comunicación sigue siendo muy limitada e incluso a veces reduciéndose dicha comunicación a personas que poseen el mismo tipo de diversidad.\\
Por todo ello, es necesario desarrollar una herramienta que facilite a los usuarios de los pictogramas la comunicación con las personas de su alrededor.\\

Este trabajo se centra en desarrollar una aplicación web que ayude a aquellas personas con dificultades en la comunicación, traduciendo los pictogramas que ellos utilizan a lenguaje natural y así facilitar el intercambio de mensajes entre ellas y cualquier persona de su alrededor. Es importante mencionar que no existe ahora mismo ninguna aplicación que ofrezca lo que se busca en este trabajo, la traducción de pictograma a texto.
Además se han tratado de implementar una serie de servicios web que sean diferentes e independientes unos de otros y que puedan ser reutilizables por otros programadores.   
Este traductor esta pensado para ser una aplicación web accesible para cualquier persona que lo desee usar, dicha aplicación consta de un buscador de pictogramas y un tablero de pictogramas donde ir añadiendo la secuencia de imágenes que queramos traducir, después solo hace falta dar al botón de traducción para que se genere la frase en lenguaje natural.\\
Para finalizar, es importante mencionar que los resultados obtenidos de nuestro trabajo son bastante alentadores, ya que como he mencionado antes se ha implementado una aplicación que hasta ahora no existía, por lo que aún queda mucho margen de mejora en ella, pero si podemos afirmar que se han establecido unas bases sólidas sobre las que seguir desarrollando la aplicación. 
   




 
\section*{Palabras clave}
   
\begin{itemize}
    \item Pictogramas.
    \item Aplicación Web.
    \item Generación Lenguaje Natural.
    \item Servicios web.
    \item Arasaac.
    \item Metodologías Ágiles.
    \item Integración Digital.
    \item Sistemas aumentativos y alternativos de comunicación.
\end{itemize}

   


