% !TeX encoding = ISO-8859-1

\chapter{Conclusiones y Trabajo Futuro}
\label{cap:conclusiones}

A lo largo de este capítulo se presentarán las conclusiones principales de este TFG y el trabajo futuro que se podría realizar si se continuara el desarrollo del proyecto.

%------------------------------------------------------------------
\section{Conclusiones}
%-------------------------------------------------------------------
\label{cap7:sec:Conclusiones}
En la actualidad la comunicación es un elemento indispensable para cualquier ser humano, ninguno de nosotros sería capaz de imaginarse su vida sin poder comunicarse con otras personas. Sin embargo, en nuestra sociedad hay personas con ciertas diversidades funcionales que les impiden poder tener una comunicación efectiva, por más simple que pudiera llegar a ser lo que quieren decir.
La aparición de diferentes alternativas de comunicación, como pueden ser los pictogramas, han ayudado a estas personas a mejorar su comunicación. A pesar de ello la comunicación con pictogramas continua siendo una comunicación muchas veces reducida al entorno más cercano o a personas que poseen el mismo tipo de diversidad. Esto es debido a que en la actualidad la comunicación con pictogramas no es universal ni comprensible para cualquier persona.
Por todo ello, vimos necesario desarrollar una herramienta que facilitase la comunicación de las personas que necesitan los pictogramas para comunicarse con otras personas que no comprenden los pictogramas. \\  
El objetivo principal en este TFG era desarrollar una aplicación web que permitiese traducir frases escritas con pictogramas a lenguaje natural con el fin de ayudar a aquellas personas que necesitan los pictogramas para comunicarse. Para este objetivo principal se ha conseguido realizar una traducción de frases principalmente simples por lo que la cobertura de las posibles traducciones no es del 100\%, además hace falta añadir más alternativas para el reconocimiento de las frases con pictogramas ya que ahora mismo se dispone de un buscador de pictogramas mediante palabra e impedirá que algunos usuarios puedan comunicarse de esta manera.\\ 
Otro punto muy importante que hemos intentado realizar es que dicha aplicación fuera lo más cómoda, intuitiva y accesible posible a fin de poder llegar a la mayor cantidad de personas. Aunque se ha conseguido realizar una aplicación muy intuitiva y accesible, si es verdad que ahora mismo el tener que usar un buscador de palabras para encontrar los pictogramas limita el número de personas que pueden usar la aplicación, una vez se implementen nuevas formas de traducción pensamos que la aplicación será muy fácil de usar.\\ 
No hay que olvidar que en la actualidad no hemos encontrado otra aplicación que realice traducciones de pictogramas a texto, por tanto aunque no se ha conseguido desarrollarla al 100\%, si que podemos decir que se han asentado unas bases sólidas sobre las que seguir desarrollando este trabajo.\\   
Otro objetivo de este trabajo era usar servicios web totalmente independientes unos de otros y que además se pudieran integrar dentro de otras aplicaciones. Lo cual se ha conseguido realizar, ya que ahora mismo cualquiera de nuestros servicios web puede ser utilizado usado por otro programador garantizando su funcionamiento correctamente.
Además hemos conseguido crear una parte Front-End basada en componentes que son también reutilizables en otras aplicaciones. Nuestro buscador de pictogramas puede ser utilizado para cualquier aplicación relacionada con el uso de pictogramas, ya que dicho buscador devuelve todo los pictogramas relacionado con una palabra.
Otro componente que puede ser reutilizable, es nuestro traductor de pictogramas a lenguaje natural donde el usuario podrá poner una secuencia de pictogramas y mover dichos pictogramas o borrarlos a su antojo.         

Este proyecto además nos ha permitido aplicar muchos de los conocimientos adquiridos en las asignaturas cursadas durante el grado a un proyecto grande y con una utilidad más allá del ámbito académico. Entre las asignaturas que más nos han ayudado en este TFG cabe destacar las siguientes:
\begin{itemize}
    \item \textbf{Ingeniería del Software}, \textbf{Modelado del Software} y \textbf{Gestión de Proyectos Software}. Donde nos enseñaron a tener la capacidad de gestionar proyectos software de una manera correcta y eficaz. Adoptando algunas de las características propias de las metodologías ágiles, además de una metodología adaptativa a las necesidades del trabajo.
    \item \textbf{Tecnología de la programación} y \textbf{Gestión de Información en la Web}. Donde nos enseñaron dos de los principales lenguajes utilizados en este TFG: Java y Python.
    \item \textbf{Aplicaciones Web}. En esta asignatura nos enseñaron los conocimientos sobre HTML, CSS y Javascript usados en el desarrollo de nuestra aplicación web.
    \item \textbf{Prácticas en empresa}. En la empresa donde se realizaron las practicas se utilizaba la herramienta de Angular, por lo que hemos decidido integrarla al proyecto para la parte Front-End.   
    \item \textbf{Ética, Legislación y Profesión}. En esta asignatura nos informaron sobre el uso de las licencias, con las que proteger nuestro trabajo así como aprender a utilizar de una manera correcta el software libre en nuestro trabajo y así respetar la licencia de la API de Arasaac. 
\end{itemize}

Además este TFG también nos ha aportado muchos conocimientos nuevos, entre los que destacan: configuración de un servidor virtual y el uso de Latex.  


%------------------------------------------------------------------
\section{Trabajo Futuro}
%-------------------------------------------------------------------
\label{cap7:sec:Trabajo Futuro}
Con el objetivo de mejorar y completar algunas funcionalidades de cara a obtener una aplicación más completa y que ofrezca una mayor cobertura, pensamos que se podrían marcar como trabajo de futuro la realización de lo siguiente:

\begin{itemize}
    \item \textbf{Reconocimiento de pictogramas}. Implementar otras alternativas en la aplicación aparte del buscador de pictogramas, para crear mensajes con pictogramas. Una nueva alternativa podría ser: la posibilidad de cargar directamente en nuestra aplicación un mensaje con pictogramas.
    \item \textbf{Evaluación de la usabilidad}. Realizar un diagnostico sobre si la aplicación creada es simple, intuitiva y amigable con el usuario, para ello se podría llevar dicha aplicación a personas que utilizan los pictogramas y analizar que les gusta, que no y como de usable ven nuestra aplicación.
    \item \textbf{Mejora en la lectura de los pictogramas}. Estudiar la posibilidad de cargar las imágenes de los pictogramas de una manera alternativa sin hacer peticiones a la API de Arasaac, como pudiera ser mediante el uso de una base de datos que posea la aplicación para así proporcionar más velocidad cuando se busquen los pictogramas.
    \item \textbf{Implementación de los fallos analizados en nuestra evaluación}. Con los resultados recogidos en la evaluación, hemos estudiado una serie de posibles actualizaciones o modificaciones de los errores encontrados.
\begin{itemize}
	\item Fallo traducción del pictograma. Se tiene que observar el sentido de la frase que se quiere traducir, para poder diferenciar entre aquellos sustantivos que necesiten añadir automáticamente en la traducción de su pictograma, más palabras como son: preposiciones, conjunciones, más tipos de determinantes... O los que solo necesiten el tipo de determinante que traduce actualmente.\\
Así se conseguiría traducir frases como: ``el tren va por la vía '' y ``el papá barre el suelo con la escoba''.
	 
	\item Frases reflexivas. Si se consigue obtener la forma reflexiva de cada sustantivo o pronombre, se puede traducirla junto con la palabra a la que hiciera referencia, en el ejemplo `` La niña se lava las manos'', al ser el sustantivo la niña y ser un sustantivo en tercera persona su forma reflexiva sería ``se''.
	
	\item Más de un verbo en la oración. Para llevar a cabo esta solución habría que estudiar si los dos verbos se encuentran en un posición consecutiva en la frase, de ser así, se estudiaría en que forma verbal vendría el primero de ellos para así saber en que forma verbal traducir el segundo. Si por el contrario,  vienen por separado habría que observar cual es el verbo principal de la frase  con el fin de encontrar el sujeto, verbo y predicado, y después realizar la traducción pertinente.\\ 
Así se traducirían frases como: ``Yo quiero ver la televisión'' y ``Yo quiero ir al baño''.

	\item Más de un sustantivo en el sujeto. Este error se podría solventar con la implementación de esta solución en el código. Para ello se tendrían que clasificar a ambos sustantivos como parte principal del sujeto para que ninguno pudiera borrar la información del otro al ser los dos sustantivos y una vez hecho esto asignarles sus determinantes adecuados.\\
Con esta implementación se traducirían frases del tipo: ``El libro y el estuche están dentro de la mochila'' o ``La fresa y la pera son fruta''.	
	
	\item Errores del analizador del lenguaje. Una solución que podría resolver el problema, sería estudiar si en el futuro existe algún analizador más idóneo para el castellano.
	
	\item Correlación de determinantes y sustantivos. Una posible solución sería añadir siempre el determinante que se desea, u otra opción sería estudiar obtener si dicho sustantivo es contable o incontable, acompañando a los contables con los determinantes un,una..., y a los incontables con el, la...\\
Así se lograría traducir: ``Mamá conduce el coche'' o ``La niña come pollo''.
	
	\item Correlación entre preposición y determinante. Para arreglar este problema se podría implementar la opción de si hay una preposición en la frase, traducir toda la frase como un complemento y que así mantenga el orden de la traducción. Y se lograrían obtener frases como:\\
``Los niños juegan con la pelota'' o ``El bebé juega con los cubos''. 
\end{itemize} 
\end{itemize}

El factor principal por el que no se han podido realizar las funcionalidades comentadas no ha sido otro que la falta de tiempo. Nos gustaría en un futuro poder seguir mejorando nuestra aplicación con el fin de completarla al máximo posible, y así ayudar de una manera significativa en el ámbito de la comunicación de aquellas personas que lo necesiten. 