% !TeX encoding = ISO-8859-1

\chapter{Estado de la Cuestión}
\label{cap:estadoDeLaCuestion}


\begin{resumen}
	A lo largo de este capítulo trataremos los aspectos más importantes que han sido necesarios o forman parte de la base de este trabajo como los Sistemas Aumentativos y Alternativos de Comunicación, pictogramas y tecnologías que hemos utilizado para la realización del mismo.

\end{resumen}

%------------------------------------------------------------------
\section{Sistemas Aumentativos y Alternativos de Comunicación}
%-------------------------------------------------------------------
\label{cap2:sec:Sistemas Aumentativos y Alternativos de Comunicación}


La comunicación es una necesidad, y en casos de autismo o parálisis cerebral donde el lenguaje oral está gravemente limitado, la utilización de sistemas de comunicación de lenguaje no verbales, sustituyen o sirven de apoyo al lenguaje verbal. \\
Los Sistemas Aumentativos y Alternativos de Comunicación \footnote{\url{http://www.arasaac.org/aac.php}} (SAAC) son distintas formas de expresar el lenguaje oral, que tienen como objetivo aumentar y/o compensar los problemas de comunicación de muchas personas con dificultades para conseguir una expresión verbal funcional.
\\ \\
El término comunicación aumentativa describe las formas en las que se comunica el individuo cuando el uso del lenguaje natural no es suficiente, por el contrario la comunicación alternativa hace referencia a diferentes métodos o vías de comunicación que sustituyen completamente el lenguaje oral, como por ejemplo los pictogramas o la lengua de señas.
\\ \\

Lo que se pretende con los SAAC es conseguir una comunicación funcional, adecuada y generalizable, que permita al individuo expresarse y alcanzar una mayor integración en su entorno social. Los SAAC ayudan a mejorar la calidad de vida de las personas con problemas para comunicarse, al otorgar al individuo una vía para mejorar su comunicación.
Cabe destacar que los SAAC no son de uso exclusivo de las personas con alteraciones en la comunicación, sino que son utilizados por todos a diario, por ejemplo cuando empleamos gestos, señales de trafico, etc.
\\\\
Según la American SpeechLanguage-Hearing Association (A.S.H.A. 1981),  Lloyd y Karlan (1984) y Carmen Basil(1988) los SAAC se pueden clasificar en dos grandes grupos:

\begin{enumerate}
\item SAAC sin ayuda: sistemas que carecen de soporte físico, por ejemplo el lenguaje de signos. Abarca desde el uso de mímica y gestos hasta el uso de signos manuales.
\item SAAC con ayuda: sistemas que necesitan un soporte físico independiente del emisor. Este tipo abarca desde sistemas sencillos basados en dibujos o imágenes hasta objetos reales en miniatura o los sistemas de comunicación escritos como el Braile. Están orientados a personas con problemas en el habla o con dificultades cognitivas o de aprendizaje.

\end{enumerate}
 
Se ha demostrado que la utilización de los SAAC tiene múltiples ventajas \citep{dcdcdcd} y son indispensables para aquellas personas que en mayor o menor medida, tienen impedido el uso del lenguaje por ejemplo por patologías como el autismo, la deficiencia mental,la parálisis cerebral o personas que por enfermedad o lesión cerebral, están impedidos de manera temporal para expresarse de manera adecuada o correcta. Además de ser un recurso necesario para estas personas se ha demostrado que tienen múltiples beneficios:
 
 \begin{enumerate}
 
 \item Ayudan al desarrollo de la comunicación, proporcionando estrategias para la misma al usuario.
 \item Posibilitan el desarrollo personal y social ademas de fomentar las relaciones interpersonales.
 \item Evitan el aislamiento, fomentando habilidades afectivo-sociales.
 
 \end{enumerate}

  Cabe destacar que la complejidad de los SAAC depende del nivel cognitivo del usuario, cada persona es diferente, y por ejemplo en el uso de imágenes, el nivel de abstracción y complejidad deben adecuarse a las necesidades de cada individuo.
 
%------------------------------------------------------------------
\section{Pictogramas}
%-------------------------------------------------------------------
\label{cap2:sec:Pictogramas}

La utilización de pictogramas para la escritura o pictografía se remonta al neolítico, donde se utilizaban piedras talladas para la representación de signos de cierta semejanza con el objeto que representan. 
\\ \\

El origen de los sistemas pictogáficos actuales se sitúa en 1981 con Mayer y Johnson y se caracteriza por una facilidad de interpretación. Se define pictograma como un signo icónico dibujado y no lingüístico, que representa un objeto real o un significado.
Se engloban dentro de los SAACS con ayuda o asistido que requieren un apoyo físico, y se aplican a personas que no están alfabetizadas ya sea por causa de la edad o de alguna discapacidad. 

Las caracteristicas principales de los pictogramas son:
 \begin{enumerate}

 \item Guardan relación con aquello que representan, a lo que hace referencia el pictograma.

 \item Son elementos gráficos que combinados representan el objeto tomado como referente.

 \item La imagen debe de ser comprensible por el mayor número de personas, independientemente de la formación, idioma o discapacidad.

 \item A la hora de construir un pictograma, este proceso de construcción debe de seguir unas reglas que le permitan mantener una coherencia visual, es decir la legibilidad de un pictograma debe de ser inmediata.  

\item Deben de ser sencillos y representar únicamente los elementos más importantes, evitando posibles estímulos distractores o información irrelevante.

\end{enumerate}
%------------------------------------------------------------------
\subsection{ARASAAC}
%-------------------------------------------------------------------

\label{cap2:sec:Arasaac}

ARASAAC ( El Portal Aragonés de la Comunicación Aumentativa y Alternativa)\footnote{\url{http://www.arasaac.org}} , es un sitio web que ofrece recursos gráficos ,material y herramienta para la comunicación de aquellas personas con algún tipo de discapacidad. El proyecto ARASAAC nace en el año 2007, financiado por el Departamento de Educación Cultura y Deporte del Gobierno de Aragón y coordinado por la Dirección General de Innovación, Equidad y Participación de dicho departamento, este proyecto nace con el objetivo de "de romper las barreras en la comunicación".
ARASAAC cuenta con más de 33000 pictogramas únicos, repartidos entre pictogramas a color, en blanco y negros, con traducciones en más de quince idiomas.  \\
Actualmente, ARASAAC se ha convertido en un sistema pictograma reconocido internacionalmente, entre otros factores porque sus recursos están bajo la licencia Creative Commons. Dentro de estos recursos cabe destactar sus bibliotecas de pictogramas, el acceso a diferentes herramientas software \footnote{\url{http://www.arasaac.org/herramientas.php}} como un generador de tableros, y software especifico que utilizan recursos de ARASAAC como AraWord \footnote{\url{http://www.arasaac.org/software.php?id_software=2}} y más herramientas que facilitan no solo la inclusión social de personas con discapacidades en el habla, si no también el desarrollo de herramientas para este propósito.

%------------------------------------------------------------------
\subsection{Lenguaje a través de pictogramas}
%-------------------------------------------------------------------

\label{cap2:sec:Lenguajeatravesdepictogramas}


Como se hemos explicado al principio los pictogramas forman parte de los Sistemas Alternativos de Comunicación y están englobados dentro del subgrupo sistemas con ayuda. Comúnmente la comunicación se realiza a través de tableros donde los pictogramas se disponen uno detrás de otro creando así frases. Una palabra puede tener varios pictogramas, ya que la elección del pictograma debe de ser adecuado al usuario, teniendo en cuenta la complejidad de este y la frase dado que una misma palabra puede tener diferentes significados y usos. Las frases con pictogramas suelen tener una complejidad reducida, limitándose casi siempre a sujeto verbo y objeto, utilizando solo palabras significativas.


%-------------------------------------------------------------
\section{Creación de lenguaje escrito}
%-------------------------------------------------------------
\label{cap2:sec:CreaciónLenguaje}


Información relativa a la formación de lenguaje natural.


%-------------------------------------------------------------
\section{Servicios Web}
%-------------------------------------------------------------
\label{cap2:sec:ServiciosWeb}


	Un servicio web es un componente accesible mediante peticiones Web estándar tales como GET o POST. Normalmente se denomina servicio web a una colección de procedimientos accesibles desde Internet. La gran ventaja de los servicios web es que al acceder desde el navegador a un servicio web este nos devuelve una pagina web con un formato estándar como puede ser XML.
\\	
El WC3 (World Wide Web Consortium) define un servicio Web como:
\\
\\
\textit{
	Un servicio web es un sistema software diseñado para soportar la interacción máquina-a-máquina, a través de una red, de forma interoperable. Cuenta con una interfaz descrita en un formato procesable por un equipo informático (específicamente en WSDL), a través de la que es posible interactuar con el mismo mediante el intercambio de mensajes SOAP, típicamente transmitidos usando serialización XML sobre HTTP conjuntamente con otros estándares web.
\\	
}

Los servicios Web fueron  creados para solucionar el problema de la interoperabilidad entre las aplicaciones. Al principio de los 90, apareció el gran problema de integrar aplicaciones diferentes. Una aplicación podía haber sido desarrollada en C++ o Java, y ejecutarse bajo Unix, un PC, o un computador mainframe. No había una forma fácil de intercomunicar dichas aplicaciones. Fué el desarrollo de XML el que hizo posible compartir datos entre aplicaciones con diferentes plataformas hardware a través de la red, o incluso a través de Internet. 

\subsection{Tipos de servicios Web}
A nivel técnico, los servicios Web pueden implementarse de varias formas. En este sentido se pueden distinguir dos tipos, también denominados como servicios Web "grandes".

\begin{itemize}
 \item Servicios Web SOAP. Estos servicios utilizan el lenguaje XML para poder comunicarse utilizando el protocolo SOAP (Simple Object Access Protocol), este lenguaje es usado tanto para definir la arquitectura como el formato de los mensajes. Estos tipos de servicios deben contener un lenguaje legible para la máquina con la descripción de operaciones ofrecidas pos el servicio escrito en WSDL (Web Services Description Language), el cuál está basado también en XML con el fin de definir interfaces sintácticamente.
 
  \item Servicios Web Restfull (Representational State Transfer Web Services). Los  servicios Restfull son más adecuados para integraciones báscicas ad-hoc. Estos servicios suelen mezclarse mejor con HTTP que los basados en SOAP, ya que no necesitan mensajes XML ni definiciones WSDL.
  Los servicios Web Restfull utilizan muy conocidos como SML, URI, MIME, y sobre todo HTML. Además posee una infraestructura la cuál podríamos llamar "ligera", ya que consiguen utilizar herramientas mínimas para formar estos servicios. Por ello, el desarrollo de este tipo de servicios son baratos y su adaptación es poco costosa.  
\end{itemize}

\subsection{Arquitectura servicios Web}
En una arquitectura de Servicios Web se pueden distinguir tres partes fundamentales para el establecimiento de la comunicación.

\begin{itemize}
  \item Proveedor de servicios web. Es el encargado de enviar al \textbf{Publicador del servicio} un fichero WSDL con la información báscica de dicho servicio.
   \item Publicador del servicio. Una vez la información llega al publicador este descubre quien es el \textbf{Proveedor} (protocolo WSDL), y se pone en contacto con él (protocolo SOAP).
   \item Proveedor del servicio. Acepta la petición del servicio y envía los datos estructurados en formato XML usando SOAP.  
\end{itemize}

\subsection{Ventajas de los servicios Web}
Las tres principales ventajas para usar estos servicios son:
\begin{itemize}
  \item Ayudan a mejorar la conexión y operabilidad entre dos aplicaciones software sin importar sus propiedades o sino comparten plataforma de instalación.
  \item Favorecen los protocolos y estándares basados en texto, ya que estos facilitan acceder y comprender su contenido.
  \item Permiten y facilitan que software y servicios de diferentes compañías puedan combinar formando un servicio funcional.      
\end{itemize}

\subsection{Inconvenientes de los servicios Web}
En cambio las tres desventajas de los servicios serían:
\begin{itemize}
  \item Las transacciones que llevan consigo estos servicios están mucho menos desarrolladas que otros estándares abiertos.
  \item Su rendimiento es bajo comparado con otros modelos de computación distribuida, debido sobre todo a adoptar un formato basado en texto.
  \item Al estar muy ligados con HTTP, las medidas de seguridad que tratan de bloquear la comunicación entre programas se pueden burlar fácilmente.
\end{itemize} 

\subsection{Razones para crear servicios Web}
El motivo más importante y principal para usar los servicios web es que se pueden utilizar HTTP sobre sobre Transmission Control Protocol (TCP)en el puerto 80, recordemos que este puerto es muy importante ya que es el único que no ser encuentra cerrado por firewalls, por tanto no son bloqueados.

Una segunda razón también muy importante fue la llegada de SOAP, ya que anteriormente no existían buenas interfaces para acceder a las funcionalidades de otras computadoras de red.

Por último, los servicios Web son muy prácticos ya que añaden una gran independencia entre las aplicaciones del propio servicio y de las que se usan de él. Este hecho es fundamental, ya que los cambios que se produzcan sobre uno de ellos no tienen porque afectar al otro.
 
