% !TeX encoding = ISO-8859-1

\chapter{Introducción}
\label{cap:introduccion}

En este capitulo se presenta, la motivación, los objetivos que se esperaban cumplir y la metodología de desarrollo que hemos seguido. Además expondremos la estructura de este documento con el fin de presentar brevemente los diferentes capítulos de esta memoria.
\section{Motivación}
La comunicación es una parte fundamental del  desarrollo social y humano, pero algunas personas con diversidad funcional encuentran muchos obstáculos para conseguir una comunicación efectiva.
La aparición de diferentes vías de comunicación, como por ejemplo los pictogramas, ha supuesto un gran avance para la una comunicación en este colectivo. Pero la realidad es que la comunicación sigue estando muy limitada y en ocasiones se reduce a personas con el mismo tipo de diversidad funcional y especialistas formados en este área. Este es el caso de las personas cuya vía de comunicación son los pictogramas, ya que muchas personas desconoce el significado de los pictogramas, lo que hace que la comunicación con este tipo de personas quede notablemente reducida o en muchos casos sea imposible.

Por todo ello, existe la necesidad de crear una herramienta que facilite la comunicación de aquellas personas que emplean pictogramas con su entorno, un software que sea capaz de traducir pictogramas a lenguaje natural en castellano. Dado que actualmente y como veremos existen múltiples herramientas que permiten la traducción de lenguaje natural a pictogramas pero no de pictogramas a lenguaje natural. Esta herramienta software permitirá derribar barreras y ayudar a la inclusión social de personas que por su diversidad funcional están en riesgo de exclusión. 

Los principales beneficiados de esta herramienta serán usuarios con problemas para comunicarse mediante el lenguaje natural y que necesitan apoyarse en los pictogramas, como pueden ser: personas con parálisis cerebral, autismo o cualquier otro tipo de discapacidad cognitiva.
Además, este trabajo está pensado para ayudar a esas personas a poder comunicarse en cualquier ambiente cotidiano de la vida, desde poder pedir un refresco en un bar hasta expresar su deseo de comer macarrones, o expresar aquellas actividades que han realizado o van a realizar en un futuro como pueda ser ir a una excursión. Algo tan simple que para cualquier persona resulta muy fácil de hacer y que por desgracia para ellos no lo es tanto.

\section{Objetivos}

El objetivo principal de este trabajo, es la creación de un traductor de pictogramas a lenguaje natural, generar un texto gramaticalmente correcto y no limitarse a traducir cada pictograma a la palabra que representa. A la hora de diseñar la interfaz de la aplicación se buscará la facilidad de uso a través de una interfaz cómoda, accesible e intuitiva, para de esta manera llegar al máximo publico posible. Además, para implementar cada una de las funcionalidades de nuestra aplicación, usaremos servicios web con el fin de poder crear diferentes funcionalidades independientes unas de otras que se pueden integrar en otras aplicaciones. Esto sera muy útil para otros programadores, que estén haciendo aplicaciones similares ya que podrían integrar aquellas funcionalidades desarrolladas en nuestro trabajo que les interesen. 

Con este TFG también buscamos afianzar los conocimientos adquiridos en el Grado de Ingeniería de Software que hemos cursado en los últimos años. Además de adquirir nuevas competencias antes de salir a la vida laboral como graduados universitarios.


%------------------------------------------------------------------
\section{Metodología de Trabajo}
%-------------------------------------------------------------------
\label{cap1:sec:Metodologia}

Durante este TFG hemos seguido una metodología que sigue algunas de las características típicas de las metodologías ágiles. Necesitábamos una metodología adaptativa, dado que al comienzo del mismo se desconocía la viabilidad del proyecto, el alcance y el como desarrollarlo.
La principales características de nuestra metodología son:

Comunicación continua. La comunicación con los tutores y entre nosotros,  ha sido constante desde el principio del proyecto con el fin de garantizar la calidad del producto y obtener asesoramiento. El contacto con nuestras tutoras ha sido constante a través del correo para resolver dudas y, además cada dos o tres semanas tenía lugar una reunión para revisar el trabajo realizado y para establecer las prioridades del trabajo restante y seleccionar lo que se haría hasta la próxima reunión.

Entregas constantes. Para intentar asegurar la correcta resolución del proyecto se han realizado entregas constantes tanto de memoria como de código. Dos o tres veces al mes la memoria y una versión funcional de la aplicación eran revisadas por nuestras tutoras, comprobando así sí íbamos o no por el buen camino.

Se otorga valor al producto entrega tras entrega. Se revisan y se corrigen los errores o posibles modificaciones de entregas anteriores y ademas se añade valor al producto ya sea mediante la adición en la memoria, al código o ambas. 

Visualización del trabajo en curso. Hemos utilizado un tablero Kanban, para representar el estado del proyecto en cada momento. Esto además nos ha ayudado a la organización, ya que existían limitaciones como no trabajar en el mismo sitio, ni con el mismo horario y necesitábamos un tablero que nos permitiera de una manera rápida saber el estado del trabajo en cada momento. La prioridad del trabajo a realizar era siempre en base al valor que otorgaban esas taras al producto final. El tablero Kanban ha sido un radiador de información para todo el equipo, ya que de un vistazo cada persona podía conocer el estado del proyecto y de cada una de las tareas en cada momento.

Hemos trabajado por sprints de dos o tres semanas. Al final de nuestras reuniones con nuestras tutoras entre todos establecíamos la duración del siguiente sprint y cuales serían las tareas a realizar en el mismo. 

Control de versiones: El sistema elegido para el control de versiones ha sido GitHub, utilizando la cuenta del grupo NIL\footnote{https://github.com/NILGroup/TFG-1819-PictoTexto}. Utilizar esta cuenta nos permitía tener el proyecto en privado y que solo los miembros del mismo tuvieran acceso al mismo. Una vez finalizado este TFG hicimos publica la misma cuenta para que cualquiera pueda consultar el proyecto. 


\subsection{Visualización del trabajo}
\label{cap1:sec:Visualización}

 Las tareas en nuestro proyecto pueden ser de dos tipos: memoria o código, y el tablero posee las siguientes columnas:

\begin{itemize}
\item To Do: En esta columna aparecen listadas aquellas tareas que están por realizar. Las tareas están ordenadas por prioridad de manera que arriba siempre aparecen las más prioritarias y que pasaran a ser desarrolladas. Después de cada reunión añadimos nuevas tareas y reajustamos las prioridades.
\item In Progress: Tareas que se están desarrollando. Cada tarea en esta columna debe estar asignada a uno de los miembros del equipo de trabajo y una misma persona no puede tener más de tarea una asignada en esta columna, por tanto el WIP(Work In Progress)\footnote{https://kanbanize.com/es/recursos-de-kanban/primeros-pasos/que-es-limite-wip/} de esta columna en nuestro trabajo es dos. 
\item Test: Todas las tareas finalizadas por un miembro del equipo pasan a está columna para ser revisadas por el otro. En caso de las tareas de memoria se leen  para ver su corrección y así ademas tener una visión global del proyecto. Para una tarea  de código, se revisa en conjunto para ver que cumpla con las buenas practicas definidas, ver la funcionalidad añadida y hacer los test.
\item Revisión: Tareas que las tutoras están revisando, para validar su corrección antes de la siguiente reunión. Las tareas de código no son revisadas a nivel interno por las tutoras, tan solo si cumplen con la funcionalidad definida.
\item Done: Tareas que tras el proceso de revisión se pueden dar por terminadas.
\end{itemize}

%------------------------------------------------------------------
\section{Estructura de la memoria}
%-------------------------------------------------------------------
\label{cap1:sec:EstructuraDeLaMemoria}

La memoria de este trabajo estará estructurado de la siguiente manera. En el capítulo \ref{cap:estadoDeLaCuestion} \textbf {(Estado de la cuestión)}, hablaremos de todos las aspectos importantes para la generación del lenguaje natural, el uso de pictogramas, de SAACS y de los diferentes sistemas pictográficos existentes en la actualidad . Además de introducir los Servicios web y la metodología de desarrollo empleada en este trabajo. En el capítulo \ref{cap:Herramientas} \textbf {(Herramientas)}, será donde se describa las diferentes herramientas utilizadas para la confección de este trabajo. Aquí se presentarán Django, la herramienta Simple-NLG, la API de Arasaac usada para obtener la información necesaria sobre los pictogramas, el analizador sintáctico Spacy y Angular. En el capítulo \ref{cap:Pict2Text} \textbf {(Pict2Text)}, se presentan en detalle los diferentes servicios webs que se han implementado en el trabajo.  En el capítulo \ref{cap:trabajoInd} \textbf {(Trabajo individual)}, se expondrá el trabajo individual realizado por cada uno de los autores del TFG.