% !TeX encoding = ISO-8859-1

\chapter{Trabajo Individual}
\label{cap:trabajoInd}
A lo largo de este capitulo hablaremos del trabajo realizado por cada uno de los miembros del equipo.

%------------------------------------------------------------------
\section{Trabajo Individual de Jose Maria}
%-------------------------------------------------------------------
\label{cap6:sec:Jose Maria}

Lo primero que realicé fue un estudio de los SAACS, poniendo especial atención en los pictogramas, y de los servicios web. En la búsqueda de información sobre los SAACS, analicé los sistemas pictográficos más extendidos y la comunicación a través de  pictogramas, además me puse en contacto con ARAASAC para obtener información sobre herramientas que nos permitieran usar los pictogramas de ARAASAC en nuestro trabajo, y así conseguimos acceso a su API.

Uno de los requisitos indispensables de este proyecto, era la necesidad de incluir la aplicación dentro de un servicio web, por lo cual investigué sobre cuáles eran las diferentes opciones para crear un Servicio Web en Python. Además desarrollé un prototipo tecnológico, para aprender a crear servicios web con Python.

A continuación, pensamos en la metodología de trabajo que seguiríamos y la documenté  en la memoria, en la Sección \ref{cap1:sec:Metodologia}.

El siguiente paso necesario, era un estudio sobre los diferentes sistemas de generación de lenguaje natural parte fundamental del proyecto. Investigué y documenté la base teórica de la generación de lenguaje natural y una vez terminé esto pase a la búsqueda de diferentes frameworks de generación de lenguaje natural en español, tras la cual encontré el framework SimpleNLG-ES. Una vez presentados los resultados de mi investigación en la memoria, desarrollé un prototipo tecnológico utilizando dicho framework. Este prototipo muy simple permitía crear una frase a partir de un sujeto, un verbo y un complemento directo.
Para generar este servicio web, analicé diferentes vías de servicios web en Java, y realice dos prototipos uno con WildFly\footnote{http://www.wildfly.org/} y otro con Apache Tomcat\footnote{http://tomcat.apache.org/}, y teniendo en cuenta diferente factores como rendimiento o la comunidad que había detrás, decidí implementar Tomcat.

Una vez tenía la base de la aplicación, desarrollé el servicio web de búsqueda de pictogramas asociados a una palabra y cree una pequeña aplicación para poder probar la integración de este servicio, con el servicio de generación de lenguaje. Una vez terminé el trabajo de implementación, documenté los servicios web, en la memoria.

Dado el límite del framework Django para la gestión de aplicaciones web desde el lado del cliente, desarrollé una aplicación web Front-End en Angular, que después integre con la aplicación Django, para de esta manera obtener mayor funcionalidad, flexibilidad y descargar parte del trabajo en el cliente. Una vez terminada la implementación documenté la aplicación y la arquitectura en la memoria.

Después realice un estudio sobre los diferentes analizadores de lenguaje natural para el castellano y decidimos usar Spacy. A continuación, desarrollé el servicio web de detección de palabras y posteriormente documenté su funcionamiento. 

Además de este servicio decidimos que era necesario, crear un servicio web que detectara el tiempo verbal en el que se debería conjugar la frase, que también desarrollé.

Para el  servicio de generación de lenguaje tuve que hacer una refactorización del servicio ya creado, ya que la complejidad del servicio debía ser mucho mayor. Gracias a esta refactorización conseguí un servicio web más fácil de mantener y  de modificar. Una  vez terminado todo el desarrollo documenté el servicio web y el flujo de su ejecución.

Para terminar con el desarrollo, desarrolle un diseño vista final que añadía a la aplicación que ya había desarrollado una cabecera y un footer, con el logo de la aplicación y el logotipo de ARAASAC y la licencia Creative Commons. Y hice junto con mi compañero el despliegue de la aplicación.

Lo último que realice fue el despliegue de la aplicación en el servidor\footnote{https://holstein.fdi.ucm.es/tfg-pict2text/} y realice algunas de las ultimas correcciones en la memoria y complete la documentación de las herramientas Angular y Django y el tema de trabajo futuro. Por ultimo, traduje la introducción y el resumen al inglés. 

\clearpage

%------------------------------------------------------------------
\section{Trabajo Individual de Salvador}

%------------------------------------------------------------------
\label{cap6:sec:Salvador}
Cuando comenzamos a realizar este Trabajo Fin de Grado mi cometido principal junto con mi compañero José María fue realizar un estudio sobre los aspectos básicos en los que fundamentar las bases de nuestro proyecto. Entre estos aspectos destacan, saber que son los pictogramas, que función cumplen, público objetivo de nuestra aplicación, etc. A continuación realicé un estudio sobre los sistemas pictográficos existentes en la actualidad.

Una vez teníamos asentadas las bases sobre las que enfocaríamos nuestro trabajo tuve que realizar un análisis sobre que tipo de servicios web serían mejores para nuestro proyecto, entendiendo su funcionamiento y todo lo que nos aportaban, como esa independencia funcional entre cada uno de los servicios. Al mismo tiempo, empecé a investigar las diferentes herramientas que podríamos utilizar para implementar estos servicios web. Esta primera investigación nos llevo a la herramienta Django ya que preveíamos que podría ser una de las herramientas a utilizar en nuestra aplicación.

Cuando la investigación de mi compañero sobre Generación del Lenguaje Natural nos dio como resultado la idoneidad de SimpleNLG-ES para esta función, mi tarea se centró en realizar un estudio pormenorizado sobre el funcionamiento de dicho framework.
Además de testear concienzudamente las aplicaciones basadas en pictogramas que existen actualmente.

El siguiente paso fue investigar el uso y funcionamiento de los servicios Apache Tomcat, los cuáles serían necesarios en nuestra aplicación.

Dada la limitación para la parte Front-End que presentaba el framework Django, documenté toda la información relevante sobre Angular, que fue la opción más idónea para ayudarnos a solventar dicha limitación.   

Otro paso muy importante para la realización de nuestro trabajo fue elegir el analizador de lenguaje natural que mejor se adaptaba a nuestras necesidades, cuando observamos que la herramienta Spacy era la mejor opción, mi cometido fue documentar los motivos por los que dicha herramienta era la elección correcta y las características que nos ofrecía.

Una vez finalizada la implementación, me encargue de realizar un trabajo de mejora sobre la traducción que realizaba la aplicación, consiguiendo que aumentara su cobertura. Por ejemplo, añadiendo por defecto el pronombre ``yo'' en caso de no introducir ningún sujeto, añadiendo la traducción de más determinantes y pronombres, la posibilidad de traducir números, sustantivos en plural, etc.

Cuando se completó la fase de mejoras en la aplicación, fui el encargado de realizar la evaluación, escogiendo los corpus, realizando las traducciones de los ejemplos del corpus y realizando un análisis pormenorizado sobre el rendimiento y las posibles mejoras que se podrían realizar sobre ella. 

Para ir completando la memoria, me encargué de redactar los apartados de agradecimientos y resumen, así como de escribir las conclusiones finales del trabajo, añadir el trabajo futuro y realizar los apéndices con todos los ejemplos que se han estudiado en la evaluación. 

Por último, realicé diferentes correcciones finales en la memoria y traduje el capítulo de conclusiones y trabajo futuro al inglés.

  

     